\section{Integração com a IDE Eclipse}
\label{sec-integracao}

Para utilizar o FrameWeb Editor era necessário manter duas instâncias do Eclipse em execução, uma contendo o código-fonte e os arquivos binários, e outra para efetivamente executar o editor gráfico, tendo como consequências um consumo excessivo de processamento e memória, além do desconforto gerado para os desenvolvedores. Surgiu, então, a necessidade de integrar o editor à IDE de forma nativa, instalando-o como um \textit{plugin} por meio de um \textit{update-site}, como mostra a Figura~\ref{fig:UpdateSite}, e utilizando-o como uma faceta em um projeto Web.

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/eclipse-update-site.png}
	\caption{\textit{Update-site} do FrameWeb Editor categorizado em duas \textit{features}: \textsf{graphicaleditor} e \textsf{codegenerator}.}
	\label{fig:UpdateSite}
\end{figure}

Uma faceta é um ponto de extensão padrão da IDE Eclipse, responsável por configurar um projeto para que ele realize determinadas tarefas e preencha certos requisitos. Sendo assim, uma faceta FrameWeb Editor faz com que um projeto Web se comporte de maneira a cumprir os requisitos do método FrameWeb. Esta faceta é composta por duas \textit{features}: gerador de código e ferramenta diagramática, sendo a primeira dependente da segunda.

A integração com a IDE nos permite usufruir do editor de modelos FrameWeb em uma mesma instância do Eclipse e dentro de um mesmo projeto. Em relação ao gerador de código, a integração faz com que os artefatos gerados sejam colocados diretamente nos pacotes de código-fonte e pastas da aplicação Web do projeto em questão, obedecendo a arquitetura dos \textit{frameworks}, ao invés de serem salvos em uma pasta qualquer do sistema de arquivos, como feito anteriormente.

A arquitetura resultante desta integração é mostrada na Figura~\ref{fig:artquitetura}. Sobre a plataforma Java e a IDE Eclipse, encaixa-se o \textit{plugin} Sirius~\cite{viyovic2014sirius}, que oferece suporte à definição de representações gráficas de componentes e provê diversas funcionalidades comumente utilizadas em editores gráficos, seguido pelas \textit{features} referentes às ferramentas associadas ao método FrameWeb, disponibilizadas juntamente com seu código-fonte sob a licença MIT em \url{https://github.com/nemo-ufes/FrameWeb/}.

\begin{figure}
	\includegraphics[width=.7\linewidth]{images/arquitetura.png}
	\caption{Arquitetura resultante da integração.}
	\label{fig:artquitetura}
\end{figure}

